% Ce chapitre a pour but de présenter les manières de GAGNER DE
% L'ARGENT avec le LL. Il ne s'agit pas d'un argumentaire "pourquoi
% utiliser des LL" (le Chap 3 est là pour ça)   - lucas
\section{Libre et entreprise}

Le Libre est profondément humaniste, et n'a pas été conçu avec un
objectif mercantile. Néanmoins, la vente et la commercialisation de
Logiciels Libres étant autorisées et recommandées, différents modèles
économiques~\cite{magiccauldron} se sont construits autour de ces
logiciels.

\subsection{Une vision déformée de l'industrie informatique}

Contrairement à une croyance répandue, une majorité d'informaticiens
travaille sur des logiciels qui ne sont pas vendus. Ils peuvent être
destinés à un usage interne ou bien ils n'existent que pour permettre
d'utiliser un autre produit : un service en ligne, un périphérique
matériel... Le Libre ne menace donc pas l'emploi dans l'industrie
informatique, mais crée de nouveaux modèles économiques ou
transforme des modèles économiques existants.

\subsection{Diminuer coûts et risques avec le Libre}

Baser ses développements sur des Logiciels Libres permet à une
entreprise de diminuer significativement ses coûts de développement :
plutôt que de tout réécrire, elle se contente d'ajouter les
fonctionnalités manquantes, ou d'assembler plusieurs Logiciels Libres
existants.

De plus, lorsqu'une entreprise développe elle-même un logiciel, le
libérer lui permettra de diminuer les coûts de maintenance en les
mutualisant : utilisé par un plus grand nombre de personnes, son code
sera testé et amélioré par d'autres. C'est par exemple le cas d'EDF,
qui a libéré son logiciel de simulation numérique en mécanique des
structures Code\_Aster, ou celui d'Aérospatiale Matra, qui a libéré
ses outils de modélisation 3D Open Cascade, dont le développement
initial a coûté 75 millions d'euros.

Libérer un logiciel permet aussi à l'entreprise de diminuer les
risques. Le départ de l'employé ayant développé un logiciel la mettra
dans une situation bien moins difficile si de nombreuses personnes
connaissent le code source du logiciel et sont capables de le
modifier.

\subsection{Modèles économiques du Libre}

\subsubsection{Libre et services}

Des entreprises comme RedHat, Novell ou Mandriva rassemblent de
nombreux Logiciels Libres pour créer des distributions. Leurs sources
de revenus sont principalement la vente de boîtes en magasin, et la
vente de services en ligne (support et mises à jour).

Par ailleurs, des sociétés de services en Logiciels Libres
(SSLL)~\cite{supportlibre} comme les françaises Easter Eggs, IdealX ou
Alcove proposent à leurs clients de réaliser l'intégration, le support
et la maintenance de solutions informatiques à base de Logiciels
Libres. Comme pour toute entreprise de services, la mise à disposition
de ces compétences est payante, mais le client se voit en échange
proposer des solutions informatiques qui lui garantiront
l'indépendance par rapport à son fournisseur.

Enfin, de grandes entreprises de services, françaises ou
internationales, se tournent également vers le Libre, en offrant une
gamme de services pour les entreprises désireuses d'utiliser du
Logiciel Libre.

\subsubsection{Libre et position sur un marché}

Une entreprise peut décider de libérer un logiciel pour éviter à un
concurrent de créer un monopole, ou pour rompre un monopole
existant. Le logiciel libéré sera soutenu par la communauté et donc
plus largement diffusé, ce qui facilitera l'adoption d'un standard et
fera la promotion de la marque. Ainsi, Netscape a libéré le code
source de son navigateur, ce qui a permis de créer le navigateur libre
Mozilla Firefox~\cite{mozilla}, et Sun Microsystems a libéré
StarOffice pour créer OpenOffice.org~\cite{openoffice}.

\subsubsection{Libre et logiciels sans valeur ajoutée}

Lorsqu'il permet d'accéder à un service en ligne payant ou qu'il est
nécessaire pour utiliser un périphérique matériel, le logiciel
n'apporte pas de valeur ajoutée : il n'est pas vendu. Libérer le
logiciel permet à l'entreprise de diminuer ses coûts de développement
et de maintenance en les confiant à la communauté. Ainsi, certains pilotes
de périphériques d'Intel sont libres, tout comme le coeur de Mac OS X.
